\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{parskip}
\usepackage{pythonhighlight}
\geometry{a4paper, margin=1in}
\usepackage{pst-plot,pst-tree,pst-func,pst-3d,pstricks-add}
\usepackage{enumitem}
\newcommand{\e}{\mathrm {e}}

\begin{document}
	\title{E3C : Corrigé du n$^\circ$45 - Année 2020 \\ \textbf{ÉPREUVE DE MATHÉMATIQUES Première générale}}
	\date{}
	\maketitle

\section*{Exercice 1 (5 points)}

\subsection*{Question 1}

\(\vec{u} \cdot \vec{v} = -2 \times 3 + 4 \times (-6) = -6 - 24 = -30\).

\subsection*{Question 2}

On a, d'après le théorème d'Al Kashi :
\begin{align*}
BC^2 &= AB^2 + AC^2 - 2 \times AB \times AC \times \cos(\widehat{BAC}) \\
&= 5^2 + 7^2 - 2 \times 5 \times 7 \times \dfrac{1}{2} \\
&= 25 + 49 - 35 \\
&= 39.
\end{align*}
Donc \(BC = \sqrt{39}\).

\subsection*{Question 3}

\begin{align*}
&M(x\,;\,y) \in \mathcal{C} \\
\iff &AM^2 = R^2 \\
\iff &(x - 2)^2 + (y - 3)^2 = 4^2 \\
\iff &x^2 + 4 - 4x + y^2 + 9 - 6y = 0 \\
\iff &x^2 + y^2 - 4x - 6y - 3 = 0.
\end{align*}

\subsection*{Question 4}

Le réel \(-\dfrac{23\pi}{3}\) a le même point image sur le cercle trigonométrique que le réel :
\[
\dfrac{-23\pi}{3} + 8\pi = \dfrac{-23\pi}{3} + \dfrac{24\pi}{3} = \dfrac{\pi}{3}.
\]

\subsection*{Question 5}

L'algorithme donne la liste : \([1, 5, 13, 29]\).

\section*{Exercice 2 (5 points)}

\subsection*{1.}

La probabilité de tirer une boule rouge est :
\[
p(R) = \dfrac{2}{2+3} = \dfrac{2}{5} = \dfrac{4}{10} = 0{,}4.
\]
La probabilité de tirer une boule noire est :
\[
p(N) = \dfrac{3}{2+3} = \dfrac{3}{5} = \dfrac{6}{10} = 0{,}6.
\]

On peut donc dresser l'arbre pondéré :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[thick, scale=1.5]
\node (P_-1_0) at (-2,-1.5) {$\phantom{A}$};
\node (P_0_0) at (0,-0.5) {$R$};
\draw (P_-1_0) -- (P_0_0) node[midway, above] {$\frac25$};
\node (P_1_0) at (2,-0) {$R$};
\draw (P_0_0) -- (P_1_0) node[midway, above] {$\frac25$};
\node (P_1_1) at (2,-1) {$N$};
\draw (P_0_0) -- (P_1_1) node[midway, below] {$\frac35$};
\node (P_0_2) at (0,-2.5) {$N$};
\draw (P_-1_0) -- (P_0_2) node[midway, below] {$\frac35$};
\node (P_1_2) at (2,-2) {$R$};
\draw (P_0_2) -- (P_1_2) node[midway, above] {$\frac25$};
\node (P_1_3) at (2,-3) {$N$};
\draw (P_0_2) -- (P_1_3) node[midway, below] {$\frac35$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection*{2.}

On a :
\[
p(R \cap R) = p(R) \times p_R(R) = \dfrac{2}{5} \times \dfrac{2}{5} = \dfrac{4}{25} = 0{,}16.
\]

\subsection*{3.}

La probabilité de tirer deux boules noires est :
\[
p(N \cap N) = p(N) \times p_N(N) = \dfrac{3}{5} \times \dfrac{3}{5} = \dfrac{9}{25} = \dfrac{36}{100} = 0{,}36.
\]
Dans ce cas \(X = -20\).

La probabilité de tirer une boule de chaque couleur est donc :
\begin{align*}
1 - p(R \cap R) - p(N \cap N) &= 1 - 0{,}16 - 0{,}36 \\
&= 1 - 0{,}52 \\
&= 0{,}48.
\end{align*}
Dans ce cas \(X = 40\), le dernier cas étant \(X = 20 - 10 = 10\).

D'où le tableau de la loi de probabilité de \(X\) :
\[
\begin{array}{|c|c|c|c|}
\hline
X = x_i& 40 & -20 & 10 \\
\hline
p(X = x_i) & 0{,}16 & 0{,}36 & 0{,}48 \\
\hline
\end{array}
\]

\subsection*{4.}

La probabilité de gagner de l'argent (\(X > 0\)) est égale à \(0{,}16 + 0{,}36 = 0{,}52\).

\subsection*{5.}

L'espérance mathématique de la variable aléatoire \(X\) est :
\begin{align*}
E(X) &= 40 \times 0{,}16 - 20 \times 0{,}36 + 10 \times 0{,}48 \\
&= 6{,}4 - 7{,}2 + 4{,}8 \\
&= 11{,}2 - 7{,}2 \\
&= 4.
\end{align*}

En moyenne, sur un grand nombre de parties, le gain est de 4 € par partie.

\section*{Exercice 3 (5 points)}

\subsection*{1.}

Pour tout naturel \(n\) :
\begin{align*}
v_{n+1} &= u_{n+1} - 6 \\
&= 0{,}5u_n + 3 - 6 \\
&= 0{,}5u_n - 3 \\
&= 0{,}5(u_n - 6) \\
&= 0{,}5v_n.
\end{align*}
La suite \((v_n)\) est donc une suite géométrique de raison \(q = 0{,}5\) et de premier terme \( v_0 = u_0 - 6 = 7 - 6 = 1 \).

\subsection*{2.}

On sait qu'alors, quel que soit \(n \in \mathbb{N} \) :
\[
v_n = 1 \times 0{,}5^n = \left(\dfrac{1}{2}\right)^2 = \dfrac{1}{2^n}.
\]

\subsection*{3.}

\(v_n = u_n - 6 \quad \text{équivaut à} \quad u_n = v_n + 6 = 6 + \dfrac{1}{2^n}\).

\subsection*{4.}

\paragraph{a.} On a :
\[
S = v_0 + v_1 + \dots + v_{100} \quad (1)
\]
et :
\[
0{,}5S = v_1 + v_2 + \dots + v_{101} \quad (2).
\]
et par différence \((1) - (2)\) :
\[
0{,}5S = v_0 - v_{101},
\]
d'où :
\[
S = \dfrac{v_0 - v_{101}}{0,5} = \dfrac{1 - \dfrac{1}{2^{101}}}{0,5} \approx 2.
\]

\paragraph{b.} Si \( T = u_0 + u_1 + \dots + u_{100} \), alors \( T - 101 \times 6 = S \).

Donc :
\[
T = S + 101 \times 6 = 606 + \dfrac{1 - \dfrac{1}{2^{101}}}{0,5} \approx 608.
\]

\section*{Exercice 4 (5 points)}

\( f(x) = 3x^3 - 5x^2 + 2 \).

\subsection*{1.}

On a sur \( \mathbb{R} \) :
\begin{align*}
f'(x) &= 3 \times 3x^2 - 2 \times 5x \\
&= 9x^2 - 10x \\
&= x(9x - 10).
\end{align*}

\subsection*{2.}

\[
M(x \,;\, y) \in T \iff y - f(-1) = f'(-1)(x - (-1))
\]

Avec :
\begin{align*}
f(-1) &= 3 \times (-1)^3 - 5 \times (-1)^2 + 2 \\
&= -3 - 5 + 2 \\
&= -6, 
\end{align*}
et :
\begin{align*}
f'(-1) &= -1 \times (9 \times (-1) - 10) \\
&= -1 \times (-19) \\
&= 19,
\end{align*}
l'équation réduite devient :
\[
y = 19(x + 1) - 6 \quad \text{ou} \quad y = 19x + 13.
\]

\subsection*{3.}

\( g(x) = 3x^3 - 4x + 1 \).

\paragraph{a.} Pour tout réel \(x\) :
\begin{align*}
f(x) - g(x) &= 3x^3 - 5x^2 + 2 - (3x^3 - 4x + 1) \\
&= 3x^3 - 5x^2 + 2 - 3x^3 + 4x - 1 \\
&= -5x^2 + 4x + 1.
\end{align*}

\paragraph{b.} Pour le trinôme du second degré \( f(x) - g(x) \), on a :
\[
\Delta = 4^2 - 4 \times (-5) \times 1 = 16 + 20 = 36 = 6^2 > 0.
\]
Il y a donc deux racines :
\[
x_1 = \dfrac{-4 + 6}{2 \times (-5)} = -\dfrac{2}{-10} = -\dfrac{1}{5} \quad \text{et} \quad x_2  = \dfrac{-4 - 6}{2 \times (-5)} = \dfrac{-10}{-10} = 1.
\]

\paragraph{c.} On sait que le trinôme est négatif sauf entre les racines.

Donc \( f(x) - g(x) > 0\) sur l'intervalle \(\left]-\dfrac{1}{5}\,;\,1\right[\).

La courbe \( \mathcal{C}_f \) est au-dessus de la courbe \( \mathcal{C}_g \) pour \( -\dfrac{1}{5} < x < 1 \).

\end{document}
